專訪︱大律師公會主席戴啟思卸任：5年來越多一國 越少兩制 卻未言離開香港

反修例運動人民的呼聲換來政權鐵腕鎮壓，「港版國安法」臨城，寒蟬效應在香港吹起烈風，港人思索前路，有的移民，有的噤聲。兩度擔任大律師公會主席，在過去3年政治局勢風高浪急之際，站在「司法大山」懸崖峭壁捍衞司法獨立及法治的資深大律師戴啟思（Philip Dykes），是來自英國的「外國勢力」，當年對《中英聯合聲明》投下信任一票，來港發展，36年過去，一國兩制見首不見尾，卸任公會主席重擔的他卻未言退，遑論離開，因為「香港是我家」，笑言：「我會死在這裏的，你知道嗎？」

戴啟思與香港的故事始於《中英聯合聲明》，本身在英國執業的戴啟思1985年赴港，為一國兩制投下信心一票：「我來港工作是因為《中英聯合聲明》，我覺得在即將由英國管治變成中國管治的地方工作會很有趣，事態發展會很有趣。」他加入當時的律政署，擔任檢控官17年，在體制內觀察過渡期，「我相信（一國兩制）會成功，我毫不懷疑，直至5年前，這些年間有明顯轉變，變成更多的一國，越來越少兩制」。

一國兩制變形走樣，法治制度首當其衝，司法界被視為需要整頓的「大山」之一，特首林鄭月娥表明，司法機關需透過特首向中央負責。戴啟思堅持「三權分立」是《基本法》包含的原則，他形容司法權往往是最弱一環，「（三權）不可能有完美的平衡」，但強調「司法獨立」是最基本的元素，法官獨立裁決，人民以至政府都要遵循，「（若）在所有上訴過程完結後仍然敗訴，政府必須改變其做法」。

3年任內最大挑戰則要數《國安法》，戴啟思也有代表首名被控國安罪名的唐英傑。他再次質疑《國安法》是由內地直接頒佈的「內地法律」，而非香港立法會產生的法例，「你不能翻看立法會文件，議員問了甚麼，官員答了甚麼」，毫無法律文件可作參考，與普通法傳統有別。他以近日55名民主派人士參與及組織初選遭國安拘捕為例，「（政府）本說法例只針對極端少數，似乎完全不是那回事」。

多次進諫的戴啟思無法扭轉《國安法》頒佈落實，從初選一案中，53人被指違反「顛覆國家政權罪」，可見罪行定義極不清晰，在法例滿佈缺陷下，他相信《國安法》對香港、個人的真正影響要待所有法庭程序完結才見真章，但他未有猜測法官會如何詮釋，惟幽幽的提醒，「當然全國人大常委會對《國安法》擁最終解釋權」。不過，他不視之為敗仗，「作為律師，你必須戰鬥，你永不說不，只要你仍相信司法機關仍有能力履行義務，讓人在法庭上獲得公義」。

「上街的人永遠在歷史正確一方」

他首次擔任公會主席時受訪，被問到最喜歡香港甚麼食物，當時他答不出，僅稱有時會到大排檔吃飯；這些年後他仍說不出他最喜愛的香港食物，但對某地的愛不是味覺使然。他說香港是他的家，他不是過客，「我會在這裏死去，你知嗎？我成年歲月超過一半時間都在香港」。年屆67歲的他稱，卸任公會主席後會繼續執業。

戴啟思或被視為法政前線巴打，往後香港風起雲湧，戴啟思也可能會像2019年6月反修例大遊行時，埋首在辦公室工作，在他的專長領域為公義奮鬥。他談到當日大遊行，為勇敢上街的人所感動，惟今時今日香港還有沒有合法遊行，已經是個問號。戴啟思表示，相信公義終有一天會來到，甚麼是公義？他提到當時港人提出的訴求，如內地不再蠶食香港、有更高認受性的民意代表等，「可能需要一些時間才能實現這些目標，不過回望歷史，上街的人永遠在歷史正確的一方」。

其實佢做bar so主席已經比以前嗰幾屆進步開明好多

當然有好多人都仲覺得未夠